<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://Just7chambray.github.io</id>
    <title>吴糖可乐</title>
    <updated>2025-06-02T08:14:43.565Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://Just7chambray.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://Just7chambray.github.io/atom.xml"/>
    <logo>https://Just7chambray.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://Just7chambray.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2025, 吴糖可乐</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于「中国人外冷内热 外国人外热内冷」的一点思考]]></title>
        <id>https://Just7chambray.github.io/post/OlZFZ3Q2Ke/</id>
        <link href="https://Just7chambray.github.io/post/OlZFZ3Q2Ke/">
        </link>
        <updated>2025-06-02T07:28:54.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>新西兰回来后，和同事聊到一个现象，我说，感觉外国人陌生人之间的打招呼很温暖，不论国籍、肤色，徒步过程中迎面就会say hi，这种简单的互动，让人觉得世界很轻盈。但在中国，这样的情景似乎不太可能出现。同事听了之后笑着说，外国人是表面热情、内心冷漠，中国人是反着来的，再说中国人那么多，怎么可能这样打招呼。<br>
对于后者那个理由，我尚且可以接受，但是前者，真的是这样吗？我心里却有些疑惑。</p>
<hr>
<p>那会，我从库克山坐intercity bus到基督城，下车点是一个大型的公交车站，当时我要前往预定的motel，谷歌地图告诉我，要走一段路去到一个车站做一个公交车，我就是不死心，我心想这么大的车站竟然没有车要去我的目的地，然后就走进了车站。<br>
但偌大的车站里路线繁杂，我站在信息牌前抬头低头，研究了好一阵，依然一头雾水。正当我一脸迷茫的时候，前排座位上坐着的一位老奶奶注意到了我，她看到我一副非常需要帮助的表情，非常热心地过来问我要去哪里，我给她看了手机上的路线，她眯起眼睛仔细端详，虽然最后她也没能找到答案，却仍不停地向我道歉，仿佛没有帮上忙是一件很抱歉的事。交谈中还浅浅地唠嗑来着，问我是不是学生，是不是一个人来度假。那一刻，站在异国他乡，我被这种陌生人之间的善意深深打动。因为这样的经历，在我的生活中不常见。不知道是中国人多的原因还是什么，陌生人之间的不信任感是很强的，从小父母就会说不要跟陌生人说话、不要吃陌生人的东西。这种“防人之心”是出于安全和现实的考虑，当然可以理解，自然而然地，对陌生人伸以援手流露出的善意，是很谨慎的，更何况有过扶不扶的碰瓷事件，像是皮肤被划破留下的疤，时时刻刻提醒着我们不信任的存在，当然慢慢地削弱了我们对陌生人释放善意的勇气。</p>
<p>库克山的前一天，在tekapo haka house办理入住的时候，碰巧旁边也有一个中国女生，她也是和我从同一辆bus下车的，一起走进haka house，办理过程中我看到了她的护照并且主动开启对话。<br>
后来我们各自进房安顿，没想到再出门时又碰到她。简单寒暄之后，她说她一个人从深圳飞奥克兰，一路自己玩过来我听了心生敬佩：同为女性，同样是一个人的solotrip，异国他乡的身份与经历，让我们之间自然生出一丝信任。那天午饭我们结伴吃了简单的快餐，下午又一起去Mt. John徒步。晚饭一起去超市对付了一口。</p>
<p>回到国内，又一次走在城中村中，看到有个女生领着很重的东西，我问了一句需要帮助吗，但是她却充满疑惑和一丝不安的眼神看着我并回绝了我。另一次，在路上跑步，看到一位阿姨推着自行车，车后座的纸箱因为重量不均失去平衡。我上前帮她扶起了车，她向我连连道谢。</p>
<hr>
<p>我想，不论是世界的哪个角落，善意一直都会在，当我在思考“中国人外冷内热、外国人外热内冷”的时候，已经不仅仅局限于这个表象。《三字经》的开篇写道：“人之初，性本善。”虽然我更倾向于“性本恶”的观点，但我始终相信，教育的力量能激发出人性的善意。只是在不同的社会环境下，善意的表达方式各不相同。<br>
为什么新西兰陌生人之间可以轻松say hi？可能因为是岛国、地广人稀、治安良好、信任基础强、个体之间的“安全感”足够。而在中国，人多、社会结构复杂，善意的流动需要穿越更多的戒备和顾虑。也正因为如此，当陌生人之间还能流露出温暖，才更令人感动。信任成本越高，善意便越显珍贵。在善意和信任之间，有时候横亘着的不只是文化隔阂，还有我们内心的恐惧与迟疑。真正的温暖，或许是明知有风险，依然选择去相信，去伸出那只手。当我们用‘外冷内热’和‘外热内冷’来概括某一个国家某一个地区生活的人时，或许本身就是一种不公平，也错过了去看见每一个真实瞬间的可能。</p>
<p>也许，比起世界是否温暖，更重要的是，我不愿意失去在冰冷中留下一点自己的温度的勇气。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[历史是相似的事情发生在不同的人身上]]></title>
        <id>https://Just7chambray.github.io/post/Ntu41df9dO/</id>
        <link href="https://Just7chambray.github.io/post/Ntu41df9dO/">
        </link>
        <updated>2025-05-31T01:16:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>昨天和师妹通了两个小时视频电话。我原以为她只是焦虑于中期答辩的到来，担心自己的研究内容撑不起三十几页的报告，结果聊着聊着，我意识到：我过去经历的一切，正在她的身上重演。</p>
<p>我的师妹正值读研的第二年，考虑到毕业后选择工作，她年初就去了一家企业实习，内容和人工智能应用相关。听起来很“前沿”，但实际工作并不明朗。她的企业导师是位博士，我感受到的这份实习工作更像是在企业里搞科研：没有deadline、没有产出保障，公司也不会真的指望一个实习生“做出成果”。而与此同时，她每周还要在广州和深圳两地往返，为了配合组会和课题，周五回校、周一再上班，租房通勤的压力和时间消耗极大。</p>
<p>一开始她还能在两个世界中找到一点平衡感：实习做得不顺，就回来做自己的研究课题；学校这边写不下去了，又回到公司搞点项目。但这终究不是解决问题的办法。她在企业的沟通对象只有导师一个人，反馈和资源有限；在学校，虽有导师和组里师姐帮忙，也不过是“辅助”，真正的决策、调整、执行，都是她一个人在扛。就这样，她仿佛在两场孤军奋战中来回穿梭。</p>
<p>她说话的语气逐渐低了下去，情绪起落大，难以抑制地哭泣，像是被无形的重物压着。我忽然想起了两年前的自己：失恋、找工作、写论文，几乎被逼到边缘。我们这一代研究生，似乎都在某个时间点，体会过这种熟悉的痛感：挣扎、无助、自我怀疑，在一次次鼓励自己和否定自己之间来回撕裂。</p>
<p>于是我开始思考一个问题：<strong>在中国读研究生，注定要经历这些吗？</strong></p>
<h2 id="我们落入的困境">我们落入的困境</h2>
<p>当我们从本科毕业，怀着期待与憧憬步入研究生生活时，绝大多数人最后却只能以失望收场。现实中的中国学术环境，远比我们想象中要灰暗得多。导师争抢一作、压榨学生、实验室打卡、甚至种种不道德的现象层出不穷。以至于当初选导师时，我的标准已经降到最基本的一条：人正常就好。</p>
<p>对于我和我的师妹，我们俩的情况还是挺像的，我俩是同一个导师（导师也分大小，我俩的直接导师都是小导师），在研究方向上，因为我们课题组基本上是项目导向，基金项目、校企合作的项目，再加上我们都是保研，基本上入学前就确定了研究方向，不一定是自己真正感兴趣的研究。我还记得我当时“说服”自己坚持的理由是，觉得这个方向是有前景是有意义的，但到了我毕业那会，只会觉得万里长征才刚迈出第一步的感觉。到后面找工作也比较困难找到很直接对口的。这种项目制的课题研究，基本上是完成任务的感觉，要产出多少成果，有多少经费要用于会议巴拉巴拉的。项目之间虽有联系，却不是传承式的，下一届学生也很难在前人的基础上深入推进，只能从头摸索。</p>
<p>另外，我们的这个小导师呢，也算是交叉学科，本硕博学的化学，但是他的学习能力超强，所以才为他后面转计算机成为可能。大导师其实是机械控制方向，也是要顺应潮流结合计算机。我不知道别的组导师是怎么指导的，但我总感觉我们组差点意思。因为是小导师直系，大导师不太怎么关心，有但不多的那种。</p>
<p>偶尔和其他组的同学交流，看到他们在师兄师姐的带领下，研一就能发论文，而自己借着还在上课的由头，科研进展近乎停滞，心里难免泛起质疑与焦虑。越是比较，越是自我怀疑。</p>
<p>如果说研究生的第一年是迷茫，到了二年级下学期，便是真正的至暗时刻。此时，理想与现实的裂缝全面张开：找工作要准备简历、项目经历、面试技能；论文也迎来中期答辩，科研进展却卡壳，成果不足，既怕延期，也怕被淘汰。焦虑像潮水一样席卷而来。于是，你会发现，越来越多的人，早已不再是“做学问”，而只是“保毕业”。三年读研，很多人活得像是在“逃亡”。</p>
<h2 id="困境之上">困境之上</h2>
<p>那么，为什么会这样呢？如果用一句话总结，我觉得“学术理想与现实脱节的教育系统”这一定义，颇为贴切。</p>
<p>一方面，我们以精英标准要求研究生，期待他们能承担科研的重任；另一方面，却用打工人的逻辑在使用他们，把研究生当作廉价劳动力。理想与现实之间的落差，成了压在学生身上的沉重负担。</p>
<ul>
<li>研究生原本应是科研训练的重要阶段，然而大多数人却深陷于毫无成长性的任务里。</li>
<li>教育系统将论文、项目、指标挂在嘴边，却鲜有人教会学生如何做研究，如何选择方向，如何提出问题并思考答案。似乎所有的导师都默认你从本科生变成研究生就自带了“研究”技能。所谓的“创新”，往往流于形式，成了为创新而创新、为发文章而发文章的空转，真正有意义的积累寥寥无几。学术诚信学术道德问题在大陆应该算是隐形的灾区。</li>
</ul>
<p>当下的研究生教育，把“科研”和“教育”混为一谈，把“学习”和“生产”绑在一起。没有足够的教学资源，就让学生“自己滚”，于是才有了那种无数人经历的孤独挣扎感——我们不是在学术世界里成长，而是在现实夹缝中求生。</p>
<p>这次联聊天，我发现一个共通的现象，无论是曾经的自己，还是现在的师妹，痛苦的根源往往不只是任务本身，而是<strong>我们把事情看得太重，把自己看得太轻</strong>。把每一个项目、每一篇论文、每一次答辩都当成生死攸关的战役，仿佛一旦失败就会彻底被世界抛弃。而与此同时，我们却轻视了自己的感受、承受的压力，忽视了自己作为“人”的存在。</p>
<p>我不禁想起一位远赴北欧读书的师姐。她说，她现在博士的研究方向和之前完全不同，很多内容都需要从头学起。尽管进度慢，她的导师从不施压，遇到不会的地方，总能耐心请教，导师也乐于解答。而且，每天有明确的工作与休息时间，非工作时段，导师不会打扰，更不会默默期待你“自觉加班”。相比之下，我们的困境是否正源于根基上的错位？当师生地位失衡，学生失去了应有的尊重，教育就沦为了权力与劳动力的交易。</p>
<h2 id="破境而行">破境而行</h2>
<p>认清了困境的本质，或许我们也可以换一种方式与它相处。</p>
<p>并不是要一夜之间挣脱所有的压抑，也不是要在系统之外造出一条新路。有时候，哪怕只是在日复一日的拉扯中，为自己争取一点点空间，就已经是一种小小的胜利。</p>
<p>我慢慢意识到，在困境中活下去，不是靠更用力地挣扎，而是靠学会<strong>放过自己</strong>。<br>
我记得我的研二下学期，我在我的工位上贴了这样一个便利贴，上面写着：“拒绝guilty pressure；向外归因”</p>
<p>别人发了论文，不急着和他们比较；<br>
实验进度缓慢，也告诉自己：科研急不得，一步一步来；<br>
学会在压力之外，留一块属于自己的时间和兴趣，不让自己彻底被任务淹没；<br>
不再把每一次答辩、每一个项目都当成生死攸关的战役，只是专注把自己的事做好；<br>
情绪反复时，花点时间投资自己，学着冥想，练习情绪感知与调节，让自己慢慢稳定下来。</p>
<p>也许我们无法一下子改变教育的体系，也无法左右导师的态度，但可以在自己的生活里，找到一点点平衡，一点点主动权。</p>
<p>不是每一场战争都要一个人打完。不是每一个研究生都必须走这条充满痛苦和试错的老路。愿每场“一个人的战争”不再孤军奋战。愿她，也是最后一个。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[在巴赫穆特，诗和人的裂痕]]></title>
        <id>https://Just7chambray.github.io/post/j8CARWSp8Y/</id>
        <link href="https://Just7chambray.github.io/post/j8CARWSp8Y/">
        </link>
        <updated>2025-05-20T12:29:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>昨晚，看了柴静近期发布的纪录片《对话中国士兵》系列，深入采访了在俄乌战争中参战的中国籍士兵。在其中一期节目中，她采访了代号为“马卡龙”的中国籍雇佣兵。他在俄罗斯军队服役，驻扎于巴赫穆特前线的地下掩体中。马卡龙讲述了自己在训练营中遭遇的种族歧视、装备短缺以及被迫参战的经历。他曾试图退出军队，但未获批准，甚至因申诉而被关入地牢。采访中，他表达了对战争的忏悔，并希望战争早日结束。<br>
另一期节目中，柴静采访了在乌克兰军队服役的中国士兵高山。高山是最早加入乌克兰国际军团的中国公民之一，与台湾队友曾圣光并肩作战，尽管背后的政治理念不同，但他们在战场上互相扶持。高山表示，参战是出于对自由和正义的追求，而非金钱驱动。</p>
<p>战争从不是我这一代人的现实，它在课本里，在纪念日的黑白影像里，在电影的爆炸声里。但那一刻，当我看着马卡龙坐在地堡的昏暗中，背景音是时不时的炸弹声枪声，我突然明白，战争离我们并不遥远，它可能就躲在一个屏幕的缝隙里，随时冲破日常的安稳。</p>
<p>战争是无情的、是残酷的，是会让人屏蔽自己的情感功能的，是会让人变成不是人的状态。但人之所以为人，是因为有情感，有理性，有道德，有自我。<br>
战争之所以可怕，已经并不仅仅因为它夺取生命，更因为它可以让人一点点失去这些构成人之所以为人的元素。当这些被剥夺，一个人就只能以“工具”的方式存在——执行命令、按程序杀戮、麻痹痛感。这种“活着”，是另一种意义上的“死去”。</p>
<p>透过屏幕和语言，我能感受到马卡龙内心的挣扎，他会在黑暗中和小老鼠说话，他会对部队到别人家中将别人的东西据为己有感到愧疚，他会默默看着别人家里的一切心中在抱歉。——那是他残存的人性在呐喊。或许，在战争环境下，只有切断自己的情感与人性的通道，才能“活得”更“自洽”。在夜晚因疼痛无法入睡时，他写下了题为《巴赫穆特》的诗。</p>
<blockquote>
<p>我喜欢这疼痛的感觉它提醒我，我还活着。<br>
树被炸断了<br>
还会有小树发枝丫<br>
房子被炸烂了<br>
工程师们会把他们重建<br>
唯独 死去的人 断了的四肢他们再也回不来<br>
战争 就是摧毁一切<br>
死去的人看着活着的人死去<br>
活着的人希望死去的人活着<br>
我在巴赫穆特<br>
骗子、 音乐家、英雄、懦夫<br>
齐聚一堂<br>
我在巴赫穆特，一个被战争摧毁的城市</p>
</blockquote>
<p>作为未曾经历战争的一代，我们能做什么？我们无法阻止炮火，但我们可以选择不冷漠，不娱乐苦难，不遗忘伤口。我们可以选择倾听，可以用一颗还会为诗句发颤的心，去拒绝“正常化”的暴力。</p>
<p>节目是平静的叙事，没有大声疾呼，没有博人眼球，有的只是平静与真实，平静到看完之后内心无法平静，真实到让人不愿相信它的真实。而我们每一个看完、被触动、留下反思的人，也都在参与一种对人性的守护。我愿意记住这首诗，记住那些眼神中还有“人”的士兵，也愿意继续思考：在和平还在时，我们该如何活得更像一个人。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>